# シナリオ執筆のすゝめ

## 執筆スタイル

個人的にはシンプルなテキストファイル => Word などのリッチエディタの順での執筆をおすすめする。

- テキストファイル
  - 変更の追跡がしやすい
  - 文章の内容に意識を集中できる
  - 細かな座組・図表の挿入ができない
- リッチドキュメント(Word など)
  - 座組や図表の挿入ができる
  - いわゆる WYSISYG な形式であるため、実際に製本した際のイメージがしやすい。
  - 部分部分の変更の追跡や進捗の確認がしづらい

上記の特徴から、テキストファイルでストーリーライン構築・読み上げ確認や校正などを行い、
最終的にリッチドキュメントで製本した際のイメージをまとめ上げるという形式を推奨する。
もちろん、本としてのイメージを組み上げる段階で微妙と感じたのなら本文を修正しても OK。

## 文体

### 統一感のある文体にするために

- キャラクターの発言及び日記などのハンドアウトを除き、〜だ/〜である調で末尾を統一する。
- スペースは半角スペース。
- キャラクターの発言は必ず「カギカッコ」で括り前後で改行する。
  - 入れ子にする際の使用順は「カギカッコ」『二重カギカッコ』の順。
    - 単純に理解が難しくなるので三重以上の入れ子は避けたほうがいい。
- 技能値名は必ず《二重山カッコ》で囲む。
- アーティファクトなどのアイテム名には【すみつきカッコ】、人名には"二重引用符"を使う。
- SAN チェックの発生する箇所はスペースを挟んで[角カッコ]を使う。
  - ex) [SAN チェック 0/1d3]

### 読みやすい文章を作るために

- 意味的にまとまりのある単位で改行を挟む。
  - できれば 1 ~ 2 文の単位で改行を挟みたい。
- 更に大きなまとまりで空行を挟み、段落を作る。
- 一通りの流れが終わったらセクションを区切ってシーンを締める。
  - KP が進行を管理するためのいい区切りになる。
- 長い1文より短い2文。
  - 文章には自然と流れが生まれる。
  伝えたいことをすべて1文に詰め込むより、適切に文を切って流れを作るのが Good
- 英単語など半角英数字が続く場合には前後にスペースがあると読みやすい。
- 補助動詞などはひらがなにする
  - ex) 「飲み終わったグラスを置く」vs「現場を保存しておく」
  - ex) 「事が起こる前に対策を練る」vs「早朝走ることが日課だ」
- 形容詞は削る。**徹底的に削る。**
  - ただし、演出上必要な部分はどんどん盛ってくほうがいい。**メリハリが大事**
    - 神話生物の登場シーン・SAN チェックポイント
      - 特にここは盛る。訳が分かんなくなるくらい盛る。
    - 日記や手記を含む、キャラクターの発言・心理描写
- 読点の位置には気を使う
  - 意味の区切り
    - ex) 彼は背が高く可愛らしい女の子が好きだ。
      - 彼は背が高く、可愛らしい女の子が好きだ。
      - 彼は、背が高く可愛らしい女の子が好きだ。
  - 熟語の区切り
    - ex) 今日本への関心が高まっている。
      - 今、日本への関心が高まっている。
      - 今日(こんにち)、本への関心が高まっている。
- ネット上にはその他にも読みやすい文章を作るためのルールがいろいろ転がっているので参考に。
  - もちろん、目的に合わせて意図的な逸脱はどんどんしていく。守破離の守。
